
\section{Décomposition et réduction de dimension}

\subsection{Principe général}

\paragraph{}
Comme expliqué dans l'introduction de cette partie, un document peut être vu
comme un mixture de thèmes. Nous allons donc chercher à exhiber automatiquement
cette structure cachée. Pour ce faire, nous allons choisir une représentation
pour nos documents. En effet, il nous est impossible de travailler sur une liste
de mots directement.

\paragraph{Matrices}
La forme la plus pratique pour représenter un ensemble de document est une matrice.
Soit $D$ le nombre de documents et $V$ le nombre de mots présents dans cet ensemble
de documents. Chaque document peut être représenté par un vecteur de taille $V$ où
l'entrée $i$ du vecteur contient un coefficient traduisant l'importance du mot $i$
dans le document :
$$d = \begin{pmatrix}
  a_{1} \\
  a_{2} \\
  \vdots  \\
  a_{v}
 \end{pmatrix}$$
Un corpus pourra donc être représenté par une matrice de taille
$V\times D$ dont chaque cellule $(a_{i, j})$ contient le coefficient
associé au terme $i$ du document $j$ :

$$ A_{m,n} =
 \begin{pmatrix}
  a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,d} \\
  a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,d} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
  a_{v,1} & a_{v,2} & \cdots & a_{v,d}
 \end{pmatrix}$$
Cette représentation est appelée \emph{matrice terme-document} \textit{(term-document
matrix)}, et c'est sur elle que nous travaillerons à l'avenir.


\paragraph{Coefficients}
Les coefficients contenus dans les cases de la matrice peuvent être de différentes
sortes :
    \subparagraph{term count}
    Nombre d'occurrences du terme dans le document
    $$\boxed{\text{tc}_{i, j} = \text{nombre d'occurences du terme i dans
    le document j}}$$
    \subparagraph{term frequency}
    Fréquence du terme dans le document
    $$\text{total}_j = \text{nombre de mots dans le document j}$$
    $$\boxed{\text{tf}_{i, j} = \frac{\text{tc}_{i, j}}{\text{total}_j}}$$
    \subparagraph{tf-idf}
    \textit{term frequency} $\times$ \textit{inverse document frequency}. C'est
    un coefficient qui prend en compte la fréquence du terme dans le document, mais
    pondère également en fonction de la présence du mot dans les autres documents du
    corpus.
    $$\text{D} = \text{nombre de documents dans le corpus}$$
    $$\text{occurence}_i = \text{nombre de documents dans lesquels le terme i apparait}$$
    $$\boxed{\text{tf-idf}_{i, j} = \text{tf}_{i, j} \times
    \text{log}\left(\frac{D}{\text{occurence}_i}\right)}$$


\paragraph{}
Dans cette section nous étudierons donc diverses décompositions matricielles en
travaillant sur la \textit{term-document matrix} introduite précédemment.

\subsection{Analyse en composantes principales}
\subsection{Décomposition en valeurs singulières}
\subsection{Factorisation de matrice non-négative}

\paragraph{}
Les deux méthodes de décomposition présentées ci-avant sont relativement générales
(la \textsc{svd} en particulier), et ne conservent en général pas l'interprétation
physique des données que nous manipulons. Dans beaucoup de problèmes concret, les
valeurs.
